%\clearpage
\section{Частотная дисперсия измеряемой концентрации носителей заряда в 
широкозонных материалах: SiC, GaN, полупроводниковый  алмаз} 
\label{sec:freq_SiC}

Метод электрохимического вольт-фарадного профилирования широко применяется для 
исследования таких широкозонных материалов как SiC~\cite{Stutz1998b, 
kayambaki2000, Mynbaeva2008}, GaN~\cite{wolff2004Mg}, 
AlN~\cite{pietzka2012, ZubkovECV2013} и полупроводниковый 
алмаз~\cite{Pleskov2002b, ElHajj2008}.
В настоящий момент много внимания уделяется этим материалам, в особенности 
проблеме получения корректного профиля распределения концентрации в структурах 
на их основе.
Так, ряд авторов отмечают различие между концентрацией, рассчитанной из 
низкочастотных вольт-фарадных характеристик, и концентрацией измеренной методом 
Холла~\cite{Brochen2013,wolff2004Mg}.
Для широкозонных полупроводниковых материалов характерна достаточно большая 
энергия активации примеси, что приводит к тому, что при комнатной температуре 
активна только малая часть примеси.
Как отмечалось ранее, примесь в таких материалах будет вести себя аналогично  
глубоким центрам, и будет медленно реагировать на прикладываемое переменное 
напряжение~\cite{Kimerling1974}.

При проведении ECV измерений обычно используется  низкие частоты 
(менее~\SI{10}{\kilo\hertz}) для измерения емкости.
Это связано с тем, что, для большинства структур, частотный диапазон будет 
ограничен эффектами, связанными с большими паразитными последовательным 
сопротивлением и поверхностной проводимостью образца.
В широкозонных материалах влияние паразитных сопротивлений на результаты ECV 
измерений значительно меньше, что позволяет расширить диапазон частот, при 
котором можно проводить измерение емкости~\cite{pleskov1997, pleskov2002}.
Использование широкого диапазона частот позволяет измерять не только полную 
концентрацию примеси, но и концентрацию свободных носителей заряда при 
комнатной температуре.

\begin{figure}
    \includesvg[clean,width=0.6\textwidth]{images/switch_unit}
    \caption{Схема подключения RLC-метра к электрохимической ячейке:
    HC, HP, LP, LC --- входы RLC-метра;
    CE --- токовый электрод, 
    RE --- референтный электрод.
        \label{fig:switch_unit} }
\end{figure}
\nomenclature{RLC}{Измеритель иммиттанса}

Чтобы расширить диапазон частот для проведения емкостных измерений, LRC-метр 
Agilent E4980A подключался через набор реле вместо встроенного измерителя 
емкости в установке ECVPro. 
Для проведения измерений использовалась четырех-проводная  схема подключения 
RCL-метра к электрохимический ячейке (см. рис.~\ref{fig:switch_unit}). Подобная 
схема подключения позволяет уменьшить влияние последовательного сопротивления 
связанного с сопротивлением в электролите и сопротивлением омических контактов 
к образцу.
Измерение частотной дисперсии концентрации носителей заряда измеренной методом 
ECV проводилось на образцах из GaN и SiC.
Образцы 4H-SiC были выращены методом PVT (метод физического транспорта 
паров)~\cite{Fadeev2011}. 
Образец, отмеченный далее как \textit{n}-SiC, был легирован азотом, а образец 
\textit{p}-SiC --- компенсирован алюминием.
В качестве образца \textit{p}-GaN использовался верхний слой структуры GaN 
\mbox{p-i-n}, выращенной методом MOCVD на подложке \ce{Al2O3}, с толщиной 
\textit{p}-слоя более~\SI{400}{\nm}.
В качестве электролита использовался водный раствор~\SI{0.1}{M} \ce{NH4HF2}.
Емкость измерялась при амплитуде переменного сигнала~\SI{10}{\milli\volt} в 
диапазоне частот от~\SI{20}{\hertz} до~\SI{2}{\mega\hertz}.
Создание омического контакта к образцу проводилось при помощи токопроводящего 
клея «Контактол», с площадью контакта более~\SI{1}{\cm^{2}}.
Для сравнения, аналогичные измерения проводились на образце из 
полупроводникового алмаза, легированного бором. Из-за малого размера образца и 
необходимости использования низких температур (о чем будет говориться далее) 
вместо электролита для создания выпрямляющего перехода использовался  контакт 
Шоттки площадью~\SI{0.14}{\mm^{2}}, созданный нанесением 
платины.
\nomenclature{PVT}{Метод физического транспорта паров}


При измерении емкости важным вопросом является выбор эквивалентной схемы, по 
которой рассчитывается емкость.
Рассмотрим, как влияет выбор между последовательной и параллельной 
эквивалентной схемой, на примере аналитической модели для частотной зависимости 
емкости в структуре с глубокими центрами~\cite{Kozodoy2000}.
Частотную зависимость емкости ($C(\omega)$) и проводимости ($G(\omega)$) можно 
представить следующим образом:

\begin{equation} \label{eq:cap-omega}
C(\omega) = C_{\infty} + \frac{ \Delta C}{1 + \left( \omega/\omega_0\right) ^2}
\end{equation}
\noindent и
\begin{equation} \label{eq:cond-omega}
G(\omega) =\frac{ \omega_0 \Delta C}{1 + \left(\omega/\omega_0\right)^2},
\end{equation}
\noindent где 
$\omega=2\pi f$  --- частота тестового сигнала, 
$C_\infty$ --- емкость при высоких частотах,
$\Delta C$ ---  разница между низкочастотной и высокочастотной емкостью и
$\omega_0$ --- <<переходная>> частота, определяемая скоростью эмиссии носителей 
заряда с заданного уровня.
Здесь предполагается параллельная схема подключения емкости и сопротивления.

Для последовательной схемы подключения можно записать следующее выражение для 
частотной зависимости емкости $C'(\omega)$:

\begin{equation} \label{eq:cs-omega}
C'(\omega) = \frac{G(\omega)^2+\omega^2C(\omega)^2}{\omega^2 C(\omega)}.
\end{equation}
\noindent Можно заметить, что низкочастотный и высокочастотные пределы в 
выражениях \eqref{eq:cs-omega}, и \eqref{eq:cap-omega} совпадают и на низких 
частотах обе зависимости стремятся к $C_{\infty} + \Delta C $, а при высоких 
частотах к $C_{\infty}$.
Основное различие межу частотными зависимостями для емкости, рассчитанной по 
последовательной или параллельной схеме, происходит в области частот близких к 
$\omega_0$, что показано на рис.~\ref{fig:cpcs-freq}, построенном для типичных 
значений в \textit{p}-GaN при комнатной температуре.


\begin{figure}
    \includesvg[clean,width=0.6\textwidth]{images/cpcs-freq}
    \caption{Сравнение кривых дисперсии емкости рассчитанных для параллельной  
    и  последовательной схемам по формулам \eqref{eq:cap-omega} и 
    \eqref{eq:cs-omega}. 
        \label{fig:cpcs-freq} }
\end{figure}

Последовательную эквивалентную схему актуально использовать для измерения 
емкости при наличии большого последовательного сопротивления и, хотя переходная 
частота в таком случае будет отличаться от $\omega_0$, высокочастотные и 
низкочастотные пределы могут использоваться для расчета концентрации носителей 
заряда.
Аналогичные соображения можно использовать и для частотной зависимости в 
структурах с глубокой примесью. 

Следует отметить, что наличие последовательного сопротивления также может 
приводить к схожей частотной дисперсии емкости.
Различие между влиянием последовательного сопротивления и глубокой примеси 
лучше видно при анализе частотной дисперсии концентрации, рассчитанной из ВФХ 
измеренных при разных частотах.

Добавление последовательного сопротивления приводит к характерному виду 
частотной зависимости концентрации.
Отношение концентрации, рассчитанной из CV ($N_{CV}$), к концентрации свободных 
носителей заряда  может быть представлено следующим 
образом~\cite{Humer-Hager1988}:
\begin{equation} \label{eq:nf_ser}
\frac{N_{CV}}{N}=\left\{ 1 - \left( \omega C R_s \right)^4 \right\}^{-1},
\end{equation}

\noindent где $C$ --- барьерная емкость , 
а $R_s$ --- последовательное сопротивление.
Важно отметить, что данное соотношение меняет знак при 
$\left( \omega C R_s \right)^4 > 1$, что можно часто наблюдать при проведении 
вольт-фарадных измерении и говорит о неправильном выборе частоты измерения 
емкости. Так же, при частоте $ \omega  = 1/\left(C R_s\right)^{1/4}$ 
рассчитанная концентрация будет стремиться к бесконечности.

Частотная зависимость концентрации свободных носителей заряда может быть 
описана по аналогии с теорией для глубоких центров~\cite{Li1991,li1990} 
следующим образом:

\begin{equation} \label{eq:nf_thermal}
N=N_{A}^-+\frac{N_A - N_{A}^-}{1+\left( \omega/e_p\right)^2},
\end{equation}
\noindent где 
$N_{A}^-$~--- концентрация примеси (акцепторов в данном случае) 
ионизованных при заданной температуре,
$N_A$ --- полная концентрация примеси и 
$e_p$  --- скорость эмиссии свободных носителей заряда (дырок) с примесного 
уровня.
На низких частотах ($\omega \ll e_p$) концентрация свободных носителей заряда 
$N$ будет равна полной концентрации примеси $N_A$, а на частотах превышающих 
$e_p$ концентрация будет равна $N_{A}^-$.

\begin{figure}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-50pt, margin=46pt} 
    \xsubfloat{n-type 
    SiC}{\includesvg[clean,width=0.6\textwidth]{images/SiC-375_cv} 
        \label{fig:ms_nsic}}
    \xsubfloat{\mbox{p-type} 
    SiC}{\includesvg[clean,width=0.6\textwidth]{images/SiC-13M1_cv_m} 
        \label{fig:ms_psic}}
    %    \captionsetup[subfigure]{margin=0pt}
    \makexcaption[Вольт-фарадные характеристики в координатах Мотта-Шоттки 
    для:] 
    \label{fig:ms} 
\end{figure}


\begin{figure}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-50pt, margin=46pt} 
    \xsubfloat{n-type 
    SiC}{\includesvg[clean,width=0.6\textwidth]{images/SiC-375_nf} 
        \label{fig:nf_nsic}}
    \xsubfloat{p-type SiC. Изменение знака концентрации здесь показано 
    незалитыми 
    кружками}{\includesvg[clean,width=0.6\textwidth]{images/SiC-13M1_nf} 
        \label{fig:nf_sic}}
\makexcaption[Частотная дисперсия измеренной концентрации для образцов:]
    \label{fig:nf}  
\end{figure}

Рассмотрим влияние последовательного сопротивления и  глубокой примеси на 
примере образцов \textit{n}-SiC и  \textit{p}-SiC.
На рисунке~\ref{fig:ms} приведены вольт-фарадные характеристики для обоих 
образцов в координатах Мотта-Шоттки измеренные в  диапазоне частот 
от~\SI{20}{\hertz} до~\SI{2}{\mega\hertz}.
В обоих случаях приведена емкость, рассчитанная с использованием 
последовательной эквивалентной схемы.
На графике приведены только часть частот до~\SI{50}{\kilo\hertz} из ограничений 
масштабирования.
ВФХ для   \textit{n}-SiC (рис.~\ref{fig:ms_nsic}) практически совпадают на 
частотах до~\SI{5}{\kilo\hertz}, что говорит о том, что основным вкладом в 
измеряемый импеданс дает барьерная емкость.  
Однако, при частотах свыше~\SI{40}{\kilo\hertz} можно наблюдать изменение знака 
тангенса угла наклона ВФХ, что приводит к изменению знака рассчитываемой 
концентрации, и, очевидно, следует рассматривать это как артефакт.

Для второго образца \textit{p}-SiC ВФХ приведены на 
рисунке~\ref{fig:ms_psic}.
Здесь вольт-фарадные характеристики в координатах Мотта-Шоттки плавно смещаются 
при увеличении частоты до~\SI{10}{\kilo\hertz}. 
На более высоких частотах емкость начинает резко падать, что приводит к росту 
зависимости $1/C^{2}-V$.

Изменение угла наклона на $1/C^{2}-V$ на разных частотах удобно отобразить в 
виде изменения концентрации, рассчитанной из CV (см. рис.~\ref{fig:nf}). 
Также, как отмечалось ранее, на частотной зависимости концентрации  различие 
между влиянием последовательного сопротивления и неполной ионизацией глубокой 
примеси видно лучше.

Для образца \textit{n}-SiC (рис.~\ref{fig:nf_nsic}) концентрация практически 
не меняется в диапазоне частот до~\SI{30}{\kilo\hertz}.
После \SI{30}{\kilo\hertz} концентрация начинет резко части и далее меняет 
знак, что показано незалитыми точками.
Подобная экспериментальная зависимость хорошо описывается 
выражением~\eqref{eq:nf_ser}, учитывающим влияние последовательного 
сопротивления.
Полученное при моделировании значение последовательного сопротивления $R_s$ 
порядка~\SI{500}{\ohm} скорее всего связано с сопротивлением электролита.

Совершенно другая частотная зависимость наблюдается в образце \textit{p}-SiC.
Здесь, на низких частотах примесь полностью ионизована за счет 
приложенного напряжения смещения. 
На частотах более~\SI{10}{\kilo\hertz} измеряемая концентрация начинает падать.
Частота~\SI{10}{\kilo\hertz} приблизительно соответствует скорости эмиссии 
носителей с
глубокого примесного уровня Al в SiC при комнатной температуре.
На более высоких частотах концентрация  становится равной равновесной 
концентрации при заданной температуре, и, так как данный образец был 
компенсирован алюминием, на высоких частотах концентрация будет равна разности 
$N_|A|^{-}-N_|D|^{+}$.
Расхождение между моделированием и экспериментом при низких частотах может быть 
связано с влиянием шероховатости поверхности~\cite{Wang1996}.
Влияние последовательного сопротивления в данном случая не наблюдается из-за 
того, что барьерная емкость начинает снижаться до критической частоты $1/(C 
R_s)$, что приводит к сдвигу этой частоты.

Эффект, связанный с неполной ионизацией примеси, не наблюдается на 
\textit{N}-\textit{f} зависимости для образца \textit{n}-SiC. 
Это связано с тем, что энергия активации азота в SiC 
($\sim\,$\SI{50}{\milli\eV}) значительно меньше, чем энергия активации алюминия
($\sim\,$\SI{200}{\milli\eV}), что, при том же сечении захвата, дает скорость 
эмиссии превышающую диапазон частот доступных для измерения и ограничение по 
частоте, вызванное влиянием последовательного сопротивления.

\begin{figure}
    \includesvg[clean,width=0.6\textwidth]{images/GaN_N414-1_nf_m}
    \caption{Частотная дисперсия измеренной концентрации в образце GaN 
    \textit{p}-типа, легированного Mg. Концентрация рассчитана из ВФХ 
    измеренный по последовательной и параллельной схемам.
        \label{fig:GaN_N414-1_nf} }
\end{figure}

Как отмечалось ранее, для измерения емкости обычно используют параллельную и 
последовательную эквивалентные схемы.
Актуальность использования последовательной схемы рассмотрим на примере образца 
\textit{p}-GaN.
На рисунке~\ref{fig:GaN_N414-1_nf} приведена частотная зависимость рассчитанной 
концентрации для обоих эквивалентных схем.
В данном случае частотная дисперсия концентрации имеет более сложный вид, чем в 
образцах, рассмотренных ранее, что связано с сильным влияние паразитных 
сопротивлений на измеряемую емкость.  
Однако и здесь можно отметить те же элементы, которые были в образцах SiC.
На низких частотах концентрация максимальна, и при определенной частоте она 
падает до уровня соответствующего концентрации ионизованной примеси.
Для концентрации, рассчитанной из ВФХ полученных с использованием параллельной 
схемы (отмечена как $C_p$), наблюдается резкий рост и изменение знака 
концентрации при частоте~\SI{10}{\kilo\hertz}. 
Это происходит до того, как концентрация выйдет на ожидаемый нами уровень 
концентрации ионизированной примеси в данном образце.
Использование последовательной схемы (отмечена как $C_s$) позволяет расширить 
диапазон частот и получить концентрацию, которую мы ассоциируемым с 
концентрацией ионизованный примеси.
Измеренные концентрации примеси  и  свободных носителей заряда находятся в 
хорошем соответствии с данными, полученными от изготовителя структуры, и 
измерений методом Холла.

\begin{figure}
    \includesvg[clean,width=0.6\textwidth]{images/C_Apollo_Blue}
    \caption{Частотная дисперсия измеренной концентрации для образца 
    монокристаллического алмаза, 
    легированного бором. Измерения проводились с использованием контакта Шоттки 
    при температуре~195~К. 
        \label{fig:C_Apollo_Blue} }
\end{figure}

Чтобы показать, что описываемые эффекты характерны не только для системы 
электролит-полупроводник, рассмотрим пример алмаза легированного бором с 
контактом Шоттки.
Скорость эмиссии при комнатной температуре в этом образце достаточно высокая, 
что не позволяет увидеть частотную дисперсию емкости, характерную для 
материалов с глубокой примесью, в доступном нам диапазоне частот.
При уменьшении температуры скорость эмиссии падает.
На рисунке~\ref{fig:C_Apollo_Blue} приведены результаты измерения при 
температуре~ \SI{195}{\kelvin}.
На графике зависимости измеряемой концентрации от частоты наблюдается 
зависимость аналогичная тому, что мы видели ранее на образцах SiC и GaN.
В диапазоне частот до~\SI{50}{\kilo\hertz} результаты эксперимента хорошо 
совпадают с теоретической зависимостью, построенной по 
формуле~\eqref{eq:nf_thermal}.
Низкочастотная концентрация, равная~\SI{3e16}{\cm^{-3}}, является полной 
концентрацией бора в образце.
Большой разброс в результатах измерений на более высоких частотах вызван тем, 
что в этом диапазоне частот емкость снижается до уровня 
нескольких~\si{\femto\farad} из-за малого размера контакта Шоттки и малой 
концентрации свободных носителей заряда.
При таких малых значениях емкости точное определение концентрации свободных 
носителей заряда невозможно, и использование метода наименьших квадратов для 
подгонки выражения~\eqref{eq:nf_thermal} к данным эксперимента дает абсолютныю 
погрешность более~\SI{e15}{\cm^{-3}}.
